%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\enunciadoOUrespostasSection{Comprimento de Curvas no Plano} 
\setcounter{questao}{1}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Suponha que dois ciclistas estão correndo com a mesma velocidade
escalar, ambos partindo, ao mesmo tempo, do ponto $A(-\pi/4, \ 0)$. 
Sabemos que
o ciclista 1 percorre o arco de circunferência $y=f(x)=\sqrt{(\pi/4)^2 -
x^2}$ e o ciclista 2 percorre o arco da curva
$y=g(x)=-\log (\sqrt{2}\cos x)$ para $x\in[-\pi/4,\pi/4]$.

Qual deles chegará primeiro ao ponto $B(\pi/4,\ 0)$?
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Ciclista 1:
Como $f'(x)=-\dfrac{x}{\sqrt{(\pi/4)^2 - x^2}}$,\\
$1+[f'(x)]^2= \dfrac{(\pi/4)^2}{(\pi/4)^2 - x^2}$.
Chamando $r=\pi/4$,  calculamos (substituição trigonométrica)
\[
  \int\sqrt{1+[f'(x)]^2}\, dx=
  \int \dfrac{r}{\sqrt{r^2-x^2}}\, dx = 
   r\arcsen(x/r).
\]
Substituindo os limites de integração obtemos que
o comprimento percorrido pelo ciclista 1 é $\dfrac{\pi^2}{4}\approx
2,46$.

Ciclista 2:
Como $g'(x) =\tan x$, calculamos
%(fiz por substituição
%hiperbólica, mas pode ser feito por substituição trigonométrica)
\[\int \sqrt{1+\tan^2 x}\, dx = 
\int \sec\, dx = \log(\sec x + \tan x).
%\asinh(\tan x).
\]
Substituindo os limites de integração obtemos que
o comprimento percorrido pelo ciclista 2 é 
$\log\left(\dfrac{2+\sqrt{2}}{2-\sqrt{2}}\right)\approx
1,76$.

Logo o que chegará primeiro, por percorrer um percurso menor é o  número 2.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

